車路士班主申居留權失敗 瑞士指涉洗黑錢

2018年09月27日

車路士班主申居留權失敗 瑞士指涉洗黑錢

阿巴莫域治在瑞士和英國申請居留簽證都碰釘。
資料圖片

英超著名球會車路士班主阿巴莫域治（Roman Abramovich）兩年前申請瑞士居留權失敗的原因曝光，瑞士警方報告指他涉嫌洗黑錢及與犯罪組織有聯繫，「威脅公眾安全和國家聲譽」。瑞士傳媒在最高法院撤銷禁制令後，將在2月已得到的警方報告公開。

瑞士最高法院周一宣布推翻阿巴莫域治代表律師七個月前取得的禁制令，讓瑞士最大傳媒Tamedia可公佈報告。報告由瑞士移民局要求警方撰寫，希望得知阿巴莫域治是否適合獲准移居至瑞士瓦萊州（Valais）。

瓦萊州地方官員原歡迎阿巴莫域治移居當地，表示他的財務背景可成為當地一名「有趣的課稅者」。官員及後向聯邦政府申請允許阿巴莫域治到當地居住，但申請在移民官要求警方報告後暫停。在申請失敗後，阿巴莫域治轉而以猶太人後裔的身份，申請以色列國籍最終獲批。

涉非法挪用IMF向俄借貸

報告指阿巴莫域治於1990年代末，被瑞士調查涉嫌非法使用國際貨幣基金組織向俄羅斯借出的48億美元（374.4億港元）貸款。該調查於2001年結束，當局未有提控。瑞士傳媒前日指阿巴莫域治質疑警方報告時，在文件中表示「對瑞士警方所得的資訊質素差劣感到驚訝」，並指他與犯罪組織有聯繫的指控「震驚」，「因為他們完全缺乏實質證據及虛假」。

阿巴莫域治的代表律師在判決出爐後，表示「任何指阿巴莫域治曾參與洗黑錢或與犯罪組織有聯繫的暗示都是完全錯誤的」，又指阿巴莫域治從未被控任何有關參與洗黑錢的罪行，而他亦沒有任何犯罪紀錄。

阿巴莫域治身家估值約115億美元（897億港元），他的發迹與購買西伯利亞石油公司Sibneft有關，但不少人質疑他在購買該國企的過程中作弊，從俄羅斯1990年代賤賣國家資產中獲利。而他最著名的事迹是於2003年收購車路士，但自英國今年拒絕續簽他的簽證，一直有消息傳出他可能出售球會，他亦擱置了車路士球場的重建計劃。

英國《泰晤士報》/英國《衞報》

上一則
上一則
反駁特朗普 馬克龍力促國際團結